options = [

#OPCIONES DE LAS PREGUNTAS DE ASFIXIA

  { content: 'Comer mientras se ríe o habla.', correct: false, question: 'Cuál de las siguientes situaciones NO es una causa común de asfixia?' },
  { content: 'Dormir boca abajo.', correct: true, question: 'Cuál de las siguientes situaciones NO es una causa común de asfixia?' },
  { content: 'Jugar con juguetes pequeños.', correct: false, question: 'Cuál de las siguientes situaciones NO es una causa común de asfixia?' },
  { content: 'Tener dientes en malas condiciones.', correct: false, question: 'Cuál de las siguientes situaciones NO es una causa común de asfixia?' },
  
  { content: 'Toser de forma débil.', correct: false, question: '¿Qué señal indica que una persona está sufriendo asfixia grave?' },
  { content: 'Hablar o gritar.', correct: false, question: '¿Qué señal indica que una persona está sufriendo asfixia grave?' },
  { content: 'Agarrarse la garganta con una o ambas manos.', correct: true, question: '¿Qué señal indica que una persona está sufriendo asfixia grave?' },
  { content: 'Hacer sonidos cuando inhala.', correct: false, question: '¿Qué señal indica que una persona está sufriendo asfixia grave?' },
  
  { content: 'Llamar inmediatamente a los servicios de emergencias médicas.', correct: false, question: 'En caso de asfixia total en una persona adulta, cuál es el siguiente paso después de dar cinco palmadas firmes en la espalda si no se despeja la obstrucción?' },
  { content: 'Dar cinco presiones abdominales.', correct: true, question: 'En caso de asfixia total en una persona adulta, cuál es el siguiente paso después de dar cinco palmadas firmes en la espalda si no se despeja la obstrucción?' },
  { content: 'Intentar sacar el objeto con los dedos.', correct: false, question: 'En caso de asfixia total en una persona adulta, cuál es el siguiente paso después de dar cinco palmadas firmes en la espalda si no se despeja la obstrucción?' },
  { content: 'Inclinar a la persona hacia atrás y hacer respiración boca a boca.', correct: false, question: 'En caso de asfixia total en una persona adulta, cuál es el siguiente paso después de dar cinco palmadas firmes en la espalda si no se despeja la obstrucción?' },
  
  { content: 'Realizar cinco presiones abdominales.', correct: false, question: '¿Cuál es la técnica adecuada para tratar la asfixia grave en bebés menores de un año si las palmadas en la espalda no funcionan?' },
  { content: 'Dar respiración boca a boca.', correct: false, question: '¿Cuál es la técnica adecuada para tratar la asfixia grave en bebés menores de un año si las palmadas en la espalda no funcionan?' },
  { content: 'Dar hasta cinco compresiones en el pecho.', correct: true, question: '¿Cuál es la técnica adecuada para tratar la asfixia grave en bebés menores de un año si las palmadas en la espalda no funcionan?' },
  { content: 'Sacudir al bebé suavemente.', correct: false, question: '¿Cuál es la técnica adecuada para tratar la asfixia grave en bebés menores de un año si las palmadas en la espalda no funcionan?' },
  
  { content: 'Para verificar si el objeto causó alguna reacción alérgica.', correct: false, question: '¿Cuál es la razón por la que se debe consultar a los servicios de emergencias médicas después de tratar una asfixia grave, incluso si la persona parece estar bien?' },
  { content: 'Porque la persona podría tener heridas internas o el objeto podría haber causado daño en la vía respiratoria.', correct: true, question: '¿Cuál es la razón por la que se debe consultar a los servicios de emergencias médicas después de tratar una asfixia grave, incluso si la persona parece estar bien?' },
  { content: 'Para asegurarse de que la persona no tenga infecciones respiratorias.', correct: false, question: '¿Cuál es la razón por la que se debe consultar a los servicios de emergencias médicas después de tratar una asfixia grave, incluso si la persona parece estar bien?' },
  { content: 'Porque la persona necesita medicamentos para prevenir futuros episodios de asfixia.', correct: false, question: '¿Cuál es la razón por la que se debe consultar a los servicios de emergencias médicas después de tratar una asfixia grave, incluso si la persona parece estar bien?' },

#OPCIONES DE LAS PREGUNTAS DE QUEMADURAS

  { content: 'Utilice protector solar de factor 20 cuando esté expuesto al sol.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la prevención de quemaduras es correcta?' },
  { content: 'El equipo protector no es necesario al manipular sustancias químicas si se hace con cuidado.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la prevención de quemaduras es correcta?' },
  { content: 'Es esencial tener equipo de protección contra incendios en áreas de alto riesgo como la cocina.', correct: true, question: '¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la prevención de quemaduras es correcta?' },
  { content: 'Se recomienda aplicar hielo directamente sobre quemaduras menores para aliviar el dolor.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre la prevención de quemaduras es correcta?' },
  
  { content: 'La piel alrededor de la herida se ve amarillenta y seca.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes es una señal de que una quemadura podría estar infectada?' },
  { content: 'La herida se siente fresca al tacto.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes es una señal de que una quemadura podría estar infectada?' },
  { content: 'La persona no presenta fiebre pero tiene un poco de dolor.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes es una señal de que una quemadura podría estar infectada?' },
  { content: 'La piel alrededor de la herida se torna roja, púrpura u oscura y la herida se siente caliente y duele.', correct: true, question: '¿Cuál de las siguientes es una señal de que una quemadura podría estar infectada?' },
  
  { content: 'Aplicar crema para quemaduras inmediatamente.', correct: false, question: 'En caso de una quemadura química en los ojos, ¿cuál es la primera acción que se debe tomar?' },
  { content: 'Enjuagar con agua pura y retirar lentes de contacto mientras se enjuaga.', correct: true, question: 'En caso de una quemadura química en los ojos, ¿cuál es la primera acción que se debe tomar?' },
  { content: 'Cubrir el ojo con un paño limpio y buscar ayuda médica.', correct: false, question: 'En caso de una quemadura química en los ojos, ¿cuál es la primera acción que se debe tomar?' },
  { content: 'Aplicar gotas para los ojos para aliviar el dolor antes de enjuagar.', correct: false, question: 'En caso de una quemadura química en los ojos, ¿cuál es la primera acción que se debe tomar?' },
  
  { content: 'Enfriar la quemadura con hielo y cubrirla con un paño seco.', correct: false, question: '¿Qué se debe hacer si una persona presenta una quemadura grande y profunda en una zona extensa del cuerpo?' },
  { content: 'Enfriar la quemadura con agua corriente, cubrirla con un vendaje húmedo y llevar a la persona a urgencias médicas.', correct: true, question: '¿Qué se debe hacer si una persona presenta una quemadura grande y profunda en una zona extensa del cuerpo?' },
  { content: 'No tocar la quemadura y llevar a la persona a urgencias médicas sin enfriar la herida.', correct: false, question: '¿Qué se debe hacer si una persona presenta una quemadura grande y profunda en una zona extensa del cuerpo?' },
  { content: 'Aplicar ungüento antibiótico y esperar a que la quemadura se cure por sí sola.', correct: false, question: '¿Qué se debe hacer si una persona presenta una quemadura grande y profunda en una zona extensa del cuerpo?' },
  
  { content: 'Aplicar directamente alcohol sobre la quemadura para esterilizarla.', correct: false, question: '¿Qué acción es apropiada en entornos donde no hay apósitos disponibles para cubrir una quemadura?' },
  { content: 'Utilizar sustancias disponibles localmente como aloe vera, miel o hojas de banana.', correct: true, question: '¿Qué acción es apropiada en entornos donde no hay apósitos disponibles para cubrir una quemadura?' },
  { content: 'No cubrir la quemadura y exponerla al aire libre.', correct: false, question: '¿Qué acción es apropiada en entornos donde no hay apósitos disponibles para cubrir una quemadura?' },
  { content: 'Cubrir la quemadura con plástico transparente para evitar el contacto con el aire.', correct: false, question: '¿Qué acción es apropiada en entornos donde no hay apósitos disponibles para cubrir una quemadura?' },

#OPCIONES DE LAS PREGUNTAS DE AHOGAMIENTO

  { content: 'Aprender a nadar y habilidades de supervivencia sobre seguridad en el agua.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes medidas NO es una recomendación para prevenir el ahogamiento?' },
  { content: 'Nadar solo en áreas no supervisadas.', correct: true, question: '¿Cuál de las siguientes medidas NO es una recomendación para prevenir el ahogamiento?' },
  { content: 'Obedecer todas las señales de seguridad y signos de advertencia.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes medidas NO es una recomendación para prevenir el ahogamiento?' },
  { content: 'Nunca entrar al agua después de beber alcohol.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes medidas NO es una recomendación para prevenir el ahogamiento?' },
  
  { content: 'La persona nada hacia adelante con movimientos suaves.', correct: false, question: '¿Cuál es una señal de advertencia común que puede indicar que una persona se está ahogando?' },
  { content: 'La persona está en posición vertical en el agua y no usa sus piernas para avanzar o mantener su cabeza por encima del agua.', correct: true, question: '¿Cuál es una señal de advertencia común que puede indicar que una persona se está ahogando?' },
  { content: 'La persona flota tranquilamente en el agua.', correct: false, question: '¿Cuál es una señal de advertencia común que puede indicar que una persona se está ahogando?' },
  { content: 'La persona se ríe y habla con amigos.', correct: false, question: '¿Cuál es una señal de advertencia común que puede indicar que una persona se está ahogando?' },
  
  { content: 'Saltar inmediatamente al agua para rescatarla.', correct: false, question: 'Si una persona se está hundiendo, ¿cuál es el primer paso que debe tomar?' },
  { content: 'Gritar y esperar que alguien más la ayude.', correct: false, question: 'Si una persona se está hundiendo, ¿cuál es el primer paso que debe tomar?' },
  { content: 'Acceder inmediatamente a los servicios médicos de emergencia o al personal capacitado como guardavidas.', correct: true, question: 'Si una persona se está hundiendo, ¿cuál es el primer paso que debe tomar?' },
  { content: 'Dar respiración boca a boca desde el borde de la piscina.', correct: false, question: 'Si una persona se está hundiendo, ¿cuál es el primer paso que debe tomar?' },
  
  { content: 'Esperar unos minutos para ver si comienza a respirar por sí sola.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si una persona retirada del agua no responde y no respira?' },
  { content: 'Comenzar con la reanimación cardiopulmonar (RCP).', correct: true, question: '¿Qué debe hacer si una persona retirada del agua no responde y no respira?' },
  { content: 'Colocar a la persona en posición lateral de seguridad.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si una persona retirada del agua no responde y no respira?' },
  { content: 'Tapar a la persona con una manta para mantenerla caliente.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si una persona retirada del agua no responde y no respira?' },
  
  { content: 'Porque es más rápido que esperar a que lleguen los servicios de emergencia.', correct: false, question: '¿Cuál es una de las razones por las que es importante aprender formas seguras de rescatar a otros sin ponerse en peligro?' },
  { content: 'Para evitar la posibilidad de que el rescatador también se convierta en una víctima.', correct: true, question: '¿Cuál es una de las razones por las que es importante aprender formas seguras de rescatar a otros sin ponerse en peligro?' },
  { content: 'Para demostrar habilidades de natación avanzadas.', correct: false, question: '¿Cuál es una de las razones por las que es importante aprender formas seguras de rescatar a otros sin ponerse en peligro?' },
  { content: 'Porque siempre es mejor intentar rescatar a alguien solo, sin ayuda.', correct: false, question: '¿Cuál es una de las razones por las que es importante aprender formas seguras de rescatar a otros sin ponerse en peligro?' },
  
#OPCIONES DE LAS PREGUNTAS DE CONVULSION
  
  { content: 'Fiebre alta.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes NO es una causa común de convulsiones en bebés y niños?' },
  { content: 'Epilepsia.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes NO es una causa común de convulsiones en bebés y niños?' },
  { content: 'Intoxicación por alimentos.', correct: true, question: '¿Cuál de las siguientes NO es una causa común de convulsiones en bebés y niños?' },
  { content: 'Infecciones.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes NO es una causa común de convulsiones en bebés y niños?' },

  { content: 'Retirar objetos peligrosos alrededor de la persona.', correct: false, question: '¿Qué acción NO debe realizarse durante una convulsión?' },
  { content: 'Aflojar la ropa ajustada alrededor del cuello.', correct: false, question: '¿Qué acción NO debe realizarse durante una convulsión?' },
  { content: 'Intentar sujetar a la persona para detener los movimientos.', correct: true, question: '¿Qué acción NO debe realizarse durante una convulsión?' },
  { content: 'Colocar un soporte suave bajo la cabeza de la persona.', correct: false, question: '¿Qué acción NO debe realizarse durante una convulsión?' },

  { content: 'Colocar a la persona en posición lateral.', correct: true, question: '¿Qué debe hacer si una persona sufre una convulsión y tiene dificultades para respirar después de la convulsión?' },
  { content: 'Administrar agua para que beba.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si una persona sufre una convulsión y tiene dificultades para respirar después de la convulsión?' },
  { content: 'Dar respiraciones de rescate inmediatamente.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si una persona sufre una convulsión y tiene dificultades para respirar después de la convulsión?' },
  { content: 'Poner un objeto en su boca para mantener las vías respiratorias abiertas.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si una persona sufre una convulsión y tiene dificultades para respirar después de la convulsión?' },

  { content: 'La convulsión dura menos de 5 minutos y la persona se recupera.', correct: false, question: '¿Cuándo es necesario buscar ayuda médica inmediata durante una convulsión?' },
  { content: 'Es la primera vez que la persona tiene una convulsión.', correct: true, question: '¿Cuándo es necesario buscar ayuda médica inmediata durante una convulsión?' },
  { content: 'La persona es consciente de su condición y ha tomado su medicación.', correct: false, question: '¿Cuándo es necesario buscar ayuda médica inmediata durante una convulsión?' },
  { content: 'La persona está respirando normalmente después de la convulsión.', correct: false, question: '¿Cuándo es necesario buscar ayuda médica inmediata durante una convulsión?' },

  { content: 'Dejar sola a la persona hasta que se calme.', correct: false, question: 'Después de una convulsión, una persona puede comportarse de manera confusa o agresiva. ¿Cuál es la mejor manera de manejar esta situación?' },
  { content: 'Hablarle suavemente y evitar tocarla en exceso.', correct: true, question: 'Después de una convulsión, una persona puede comportarse de manera confusa o agresiva. ¿Cuál es la mejor manera de manejar esta situación?' },
  { content: 'Sujetarla firmemente para evitar que se mueva.', correct: false, question: 'Después de una convulsión, una persona puede comportarse de manera confusa o agresiva. ¿Cuál es la mejor manera de manejar esta situación?' },
  { content: 'Administrar medicamentos sedantes para calmarla.', correct: false, question: 'Después de una convulsión, una persona puede comportarse de manera confusa o agresiva. ¿Cuál es la mejor manera de manejar esta situación?' },
  
#OPCIONES DE LAS PREGUNTAS DE FRACTURAS, ESGUINCES Y DESGARROS

  { content: 'Deformidad en la zona afectada.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes señales NO es un indicio claro de que una persona puede tener una fractura, esguince o desgarro?' },
  { content: 'Dolor y dificultad para mover la parte del cuerpo afectada.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes señales NO es un indicio claro de que una persona puede tener una fractura, esguince o desgarro?' },
  { content: 'Ausencia de dolor pero con leve hinchazón.', correct: true, question: '¿Cuál de las siguientes señales NO es un indicio claro de que una persona puede tener una fractura, esguince o desgarro?' },
  { content: 'Sensación o sonido de los huesos al rechinar.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes señales NO es un indicio claro de que una persona puede tener una fractura, esguince o desgarro?' },

  { content: 'Elevar la extremidad.', correct: false, question: 'En el caso de una fractura abierta, ¿cuál es el primer paso que debe realizar?' },
  { content: 'Aplicar hielo directamente sobre la herida.', correct: false, question: 'En el caso de una fractura abierta, ¿cuál es el primer paso que debe realizar?' },
  { content: 'Detener la hemorragia antes de estabilizar la extremidad.', correct: true, question: 'En el caso de una fractura abierta, ¿cuál es el primer paso que debe realizar?' },
  { content: 'Entablillar la extremidad inmediatamente.', correct: false, question: 'En el caso de una fractura abierta, ¿cuál es el primer paso que debe realizar?' },

  { content: 'Aplique hielo durante 30 minutos para reducir la hinchazón.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA respecto a la aplicación de hielo en una lesión?' },
  { content: 'Enfríe la zona lesionada solo si no causa dolor.', correct: true, question: '¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA respecto a la aplicación de hielo en una lesión?' },
  { content: 'No envuelva la fuente de frío en un paño, ya que esto reducirá la efectividad del enfriamiento.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA respecto a la aplicación de hielo en una lesión?' },
  { content: 'Enfríe la zona lesionada durante el mayor tiempo posible para maximizar los beneficios.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes afirmaciones es CORRECTA respecto a la aplicación de hielo en una lesión?' },

  { content: 'Aumentar el flujo sanguíneo a la extremidad.', correct: false, question: '¿Cuál es el objetivo de entablillar una extremidad lesionada en una zona remota antes del traslado?' },
  { content: 'Minimizar el dolor y reducir la posibilidad de más lesiones.', correct: true, question: '¿Cuál es el objetivo de entablillar una extremidad lesionada en una zona remota antes del traslado?' },
  { content: 'Inmovilizar completamente todo el cuerpo.', correct: false, question: '¿Cuál es el objetivo de entablillar una extremidad lesionada en una zona remota antes del traslado?' },
  { content: 'Facilitar la recuperación sin necesidad de atención médica.', correct: false, question: '¿Cuál es el objetivo de entablillar una extremidad lesionada en una zona remota antes del traslado?' },

  { content: 'Asumir que se trata de un esguince y aplicar una venda elástica.', correct: false, question: 'En una situación en la que no se puede determinar si una lesión es un esguince, desgarro o fractura, ¿qué debe hacer?' },
  { content: 'Asumir que se trata de un desgarro y aplicar calor.', correct: false, question: 'En una situación en la que no se puede determinar si una lesión es un esguince, desgarro o fractura, ¿qué debe hacer?' },
  { content: 'Asumir que se trata de una fractura y proceder como tal.', correct: true, question: 'En una situación en la que no se puede determinar si una lesión es un esguince, desgarro o fractura, ¿qué debe hacer?' },
  { content: 'Evitar mover la extremidad y esperar a que la hinchazón disminuya.', correct: false, question: 'En una situación en la que no se puede determinar si una lesión es un esguince, desgarro o fractura, ¿qué debe hacer?' },

#OPCIONES DE LAS PREGUNTAS DE ENVENENAMIENTO

  { content: 'Quemaduras alrededor de la boca.', correct: false, question: '¿Cuál de los siguientes síntomas NO es común en un caso de envenenamiento?' },
  { content: 'Aliento que huele a productos químicos.', correct: false, question: '¿Cuál de los siguientes síntomas NO es común en un caso de envenenamiento?' },
  { content: 'Movimientos musculares involuntarios.', correct: true, question: '¿Cuál de los siguientes síntomas NO es común en un caso de envenenamiento?' },
  { content: 'Dificultad para respirar.', correct: false, question: '¿Cuál de los siguientes síntomas NO es común en un caso de envenenamiento?' },

  { content: 'Inducir el vómito.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer primero si sospecha que alguien ha sido envenenado?' },
  { content: 'Colocar a la persona en una posición cómoda, preferiblemente de su lado izquierdo.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer primero si sospecha que alguien ha sido envenenado?' },
  { content: 'Administrar agua o leche.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer primero si sospecha que alguien ha sido envenenado?' },
  { content: 'Intentar identificar la sustancia venenosa.', correct: true, question: '¿Qué debe hacer primero si sospecha que alguien ha sido envenenado?' },

  { content: 'Abrir las vías respiratorias.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes acciones es INCORRECTA si una persona está inconsciente debido a envenenamiento?' },
  { content: 'Mantener a la persona recostada de lado.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes acciones es INCORRECTA si una persona está inconsciente debido a envenenamiento?' },
  { content: 'Proveer respiración de rescate sin equipo de protección.', correct: true, question: '¿Cuál de las siguientes acciones es INCORRECTA si una persona está inconsciente debido a envenenamiento?' },
  { content: 'Contactar al centro de control de envenenamiento.', correct: false, question: '¿Cuál de las siguientes acciones es INCORRECTA si una persona está inconsciente debido a envenenamiento?' },

  { content: 'Mantener productos químicos a la altura de los ojos para verlos fácilmente.', correct: false, question: '¿Cuál es una medida preventiva importante para evitar el envenenamiento en niños?' },
  { content: 'Almacenar productos químicos en envases atractivos y accesibles.', correct: false, question: '¿Cuál es una medida preventiva importante para evitar el envenenamiento en niños?' },
  { content: 'Guardar productos químicos fuera del alcance de los niños y con tapas resistentes.', correct: true, question: '¿Cuál es una medida preventiva importante para evitar el envenenamiento en niños?' },
  { content: 'Utilizar productos de limpieza solo en áreas bien ventiladas.', correct: false, question: '¿Cuál es una medida preventiva importante para evitar el envenenamiento en niños?' },

  { content: 'Encender un ventilador para dispersar el gas.', correct: false, question: '¿Qué debería hacer si encuentra a una persona en un ambiente con olor a gas y sospecha de envenenamiento?' },
  { content: 'Salir del área y llamar a los servicios de emergencia.', correct: true, question: '¿Qué debería hacer si encuentra a una persona en un ambiente con olor a gas y sospecha de envenenamiento?' },
  { content: 'Encender la luz para ver mejor.', correct: false, question: '¿Qué debería hacer si encuentra a una persona en un ambiente con olor a gas y sospecha de envenenamiento?' },
  { content: 'Quedarse en el área hasta que la persona recupere la consciencia.', correct: false, question: '¿Qué debería hacer si encuentra a una persona en un ambiente con olor a gas y sospecha de envenenamiento?' },
  
#OPCIONES DE LAS PREGUNTAS DE HEMORRAGIAS

  { content: 'Aplicar un torniquete inmediatamente.', correct: false, question: '¿Cuál es el primer paso que debe realizar si encuentra a una persona con una hemorragia severa?' },
  { content: 'Llamar a los servicios médicos de emergencias.', correct: false, question: '¿Cuál es el primer paso que debe realizar si encuentra a una persona con una hemorragia severa?' },
  { content: 'Pedir a la persona que aplique presión directa sobre la herida.', correct: true, question: '¿Cuál es el primer paso que debe realizar si encuentra a una persona con una hemorragia severa?' },
  { content: 'Elevar la extremidad afectada.', correct: false, question: '¿Cuál es el primer paso que debe realizar si encuentra a una persona con una hemorragia severa?' },

  { content: 'Retirar el apósito empapado y colocar uno nuevo.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si el apósito se empapa de sangre?' },
  { content: 'Añadir un segundo apósito sobre el primero y presionar con más fuerza.', correct: true, question: '¿Qué debe hacer si el apósito se empapa de sangre?' },
  { content: 'Aflojar el apósito para permitir el flujo sanguíneo.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si el apósito se empapa de sangre?' },
  { content: 'Dejar de presionar para evitar causar más dolor.', correct: false, question: '¿Qué debe hacer si el apósito se empapa de sangre?' },

  { content: 'Si el sangrado es menor y no hay apósitos disponibles.', correct: false, question: '¿En qué situación debe considerar la aplicación de un torniquete?' },
  { content: 'Si la herida se encuentra en un brazo o pierna y la presión directa no detiene el sangrado.', correct: true, question: '¿En qué situación debe considerar la aplicación de un torniquete?' },
  { content: 'Si la persona tiene una pequeña herida superficial.', correct: false, question: '¿En qué situación debe considerar la aplicación de un torniquete?' },
  { content: 'Si la persona está inconsciente pero no presenta sangrado visible.', correct: false, question: '¿En qué situación debe considerar la aplicación de un torniquete?' },

  { content: 'Remover el objeto con cuidado.', correct: false, question: 'Si un objeto está incrustado en la herida, ¿cuál es la acción más apropiada?' },
  { content: 'Aplicar presión directamente sobre el objeto.', correct: false, question: 'Si un objeto está incrustado en la herida, ¿cuál es la acción más apropiada?' },
  { content: 'Aplicar presión alrededor del objeto y tratar de estabilizarlo.', correct: true, question: 'Si un objeto está incrustado en la herida, ¿cuál es la acción más apropiada?' },
  { content: 'Lavar la herida con agua y jabón antes de retirar el objeto.', correct: false, question: 'Si un objeto está incrustado en la herida, ¿cuál es la acción más apropiada?' },

  { content: 'Asegurar la seguridad y protección, tanto suya como de la persona lesionada, antes de prestar asistencia inmediata.', correct: true, question: '¿Cuál es una prioridad absoluta al brindar primeros auxilios en una hemorragia severa en un entorno de desastre o conflicto?' },
  { content: 'Aflojar el torniquete cada pocos minutos para aliviar la presión.', correct: false, question: '¿Cuál es una prioridad absoluta al brindar primeros auxilios en una hemorragia severa en un entorno de desastre o conflicto?' },
  { content: 'Trasladar a la persona herida inmediatamente a un hospital.', correct: false, question: '¿Cuál es una prioridad absoluta al brindar primeros auxilios en una hemorragia severa en un entorno de desastre o conflicto?' },
  { content: 'Intentar extraer cualquier objeto incrustado para limpiar la herida.', correct: false, question: '¿Cuál es una prioridad absoluta al brindar primeros auxilios en una hemorragia severa en un entorno de desastre o conflicto?' },
  
#OPCIONES PARA LAS PREGUNTAS DE MORDEDURAS Y PICADURAS DE INSECTOS

  { content: 'Consumir alimentos al aire libre sin revisar.', correct: false, question: '¿Cuál es una medida efectiva para prevenir enfermedades transmitidas por insectos como la malaria o la enfermedad de Lyme?' },
  { content: 'Cubrirse la piel expuesta y usar repelente de insectos.', correct: true, question: '¿Cuál es una medida efectiva para prevenir enfermedades transmitidas por insectos como la malaria o la enfermedad de Lyme?' },
  { content: 'Dejar alimentos y bebidas al alcance de los insectos.', correct: false, question: '¿Cuál es una medida efectiva para prevenir enfermedades transmitidas por insectos como la malaria o la enfermedad de Lyme?' },
  { content: 'Permanecer cerca de plantas en flor y arbustos.', correct: false, question: '¿Cuál es una medida efectiva para prevenir enfermedades transmitidas por insectos como la malaria o la enfermedad de Lyme?' },

  { content: 'Aplicar calor en la zona afectada.', correct: false, question: '¿Qué se debe hacer después de extraer una garrapata de la piel?' },
  { content: 'Utilizar pinzas para aplastar la garrapata.', correct: false, question: '¿Qué se debe hacer después de extraer una garrapata de la piel?' },
  { content: 'Limpiar la zona con agua y luego desinfectarla.', correct: true, question: '¿Qué se debe hacer después de extraer una garrapata de la piel?' },
  { content: 'Ignorar la picadura y esperar a ver si desarrolla síntomas.', correct: false, question: '¿Qué se debe hacer después de extraer una garrapata de la piel?' },

  { content: 'Utilizar los dedos para presionar alrededor del aguijón.', correct: false, question: '¿Cuál es la mejor forma de extraer un aguijón de una mordedura o picadura de insecto?' },
  { content: 'Rascar con una tarjeta.', correct: true, question: '¿Cuál es la mejor forma de extraer un aguijón de una mordedura o picadura de insecto?' },
  { content: 'Usar pinzas para retirar el aguijón.', correct: false, question: '¿Cuál es la mejor forma de extraer un aguijón de una mordedura o picadura de insecto?' },
  { content: 'Dejar el aguijón dentro de la piel.', correct: false, question: '¿Cuál es la mejor forma de extraer un aguijón de una mordedura o picadura de insecto?' },

  { content: 'Contactar a los servicios médicos de emergencia de inmediato.', correct: true, question: '¿Qué hacer si una persona muestra signos de una reacción alérgica grave después de una picadura o mordedura de insecto?' },
  { content: 'Esperar a ver si los síntomas desaparecen por sí solos.', correct: false, question: '¿Qué hacer si una persona muestra signos de una reacción alérgica grave después de una picadura o mordedura de insecto?' },
  { content: 'Aplicar una bolsa de hielo en la zona afectada.', correct: false, question: '¿Qué hacer si una persona muestra signos de una reacción alérgica grave después de una picadura o mordedura de insecto?' },
  { content: 'Administrar antihistamínicos sin consultar a un profesional médico.', correct: false, question: '¿Qué hacer si una persona muestra signos de una reacción alérgica grave después de una picadura o mordedura de insecto?' },

  { content: 'Piel roja, morada o más oscura en el lugar de la picadura.', correct: true, question: '¿Cuál es una señal de posible infección después de una picadura de insecto?' },
  { content: 'Piel pálida alrededor de la zona afectada.', correct: false, question: '¿Cuál es una señal de posible infección después de una picadura de insecto?' },
  { content: 'Sensación de frío en el área de la picadura.', correct: false, question: '¿Cuál es una señal de posible infección después de una picadura de insecto?' },
  { content: 'Ausencia de inflamación o picor en la piel', correct: false, question: '¿Cuál es una señal de posible infección después de una picadura de insecto?' },
  
#OPCIONES PARA LAS PREGUNTAS DE SHOCK

  { content: 'Piel caliente y sudorosa.', correct: false, question: '¿Qué señal podría indicar la presencia de shock en una persona?' },
  { content: 'Pupilas dilatadas y respiración lenta.', correct: false, question: '¿Qué señal podría indicar la presencia de shock en una persona?' },
  { content: 'Piel pálida con labios y dedos azulados.', correct: true, question: '¿Qué señal podría indicar la presencia de shock en una persona?' },
  { content: 'Pulso rápido y respiración agitada.', correct: false, question: '¿Qué señal podría indicar la presencia de shock en una persona?' },

  { content: 'Sentada con la cabeza entre las rodillas.', correct: false, question: '¿Cuál es la mejor posición para colocar a una persona que está experimentando shock?' },
  { content: 'Boca abajo para facilitar la respiración.', correct: false, question: '¿Cuál es la mejor posición para colocar a una persona que está experimentando shock?' },
  { content: 'De pie para promover la circulación sanguínea.', correct: false, question: '¿Cuál es la mejor posición para colocar a una persona que está experimentando shock?' },
  { content: 'Boca arriba o en una posición cómoda.', correct: true, question: '¿Cuál es la mejor posición para colocar a una persona que está experimentando shock?' },

  { content: 'Aplicar calor para estimular la circulación.', correct: false, question: '¿Cuál es la acción más adecuada para ayudar a una persona en shock?' },
  { content: 'Elevando las piernas de 30 a 60 grados.', correct: true, question: '¿Cuál es la acción más adecuada para ayudar a una persona en shock?' },
  { content: 'Proporcionarle líquidos para rehidratarla.', correct: false, question: '¿Cuál es la acción más adecuada para ayudar a una persona en shock?' },
  { content: 'Realizar una respiración boca a boca de inmediato.', correct: false, question: '¿Cuál es la acción más adecuada para ayudar a una persona en shock?' },

  { content: 'Darle un vaso de agua para despertarla.', correct: false, question: '¿Qué hacer si una persona pierde la consciencia mientras experimenta shock?' },
  { content: 'Continuar monitoreando su estado sin intervenir.', correct: false, question: '¿Qué hacer si una persona pierde la consciencia mientras experimenta shock?' },
  { content: 'Iniciar la restauración cardiopulmonar (RCP) de inmediato.', correct: true, question: '¿Qué hacer si una persona pierde la consciencia mientras experimenta shock?' },
  { content: 'Colocarla en una posición lateral de seguridad y esperar.', correct: false, question: '¿Qué hacer si una persona pierde la consciencia mientras experimenta shock?' },

  { content: 'Para obtener una respuesta rápida del personal de emergencia.', correct: true, question: '¿Por qué es importante explicar claramente la condición de la persona al hablar con los servicios médicos de emergencia sobre un caso de shock?' },
  { content: 'Para recibir instrucciones sobre cómo administrar primeros auxilios.', correct: false, question: '¿Por qué es importante explicar claramente la condición de la persona al hablar con los servicios médicos de emergencia sobre un caso de shock?' },
  { content: 'Para evitar la necesidad de asistencia médica de emergencia.', correct: false, question: '¿Por qué es importante explicar claramente la condición de la persona al hablar con los servicios médicos de emergencia sobre un caso de shock?' },
  { content: 'Para asegurarse de que la persona esté correctamente diagnosticada.', correct: false, question: '¿Por qué es importante explicar claramente la condición de la persona al hablar con los servicios médicos de emergencia sobre un caso de shock?' }

]

options.each do |option_attributes|
  question = Question.find_by(content: option_attributes[:question])
  option = Option.find_or_create_by!(content: option_attributes[:content], correct: option_attributes[:correct], question: question)
end
